\tetePremStssMeth
\vspace*{-36pt}
\titreActivite{L'analyse dimensionnelle}

\begin{objectifs}
  \item Comprendre la notion d'équation homogène
  \item Réaliser de l'analyse dimensionnelle
\end{objectifs}

\begin{contexte}
  En physique, une relation est correcte si elle est \important{homogène :} les membres de droites et de gauche de l'égalité doivent être exprimé avec la même \important{unité.}

  \problematique{Comment vérifier que les deux côté d'une égalité sont bien exprimés dans la même unité ?}
\end{contexte}

%%%%
\vspace*{-8pt}
\titreSection{Les puissances négatives}
\vspace*{-8pt}

%%
\begin{doc}{Puissance négative}
  Une puissance indique combien de fois on répète une multiplication.
  ($3^3 = 3\times 3 \times 3 = 27$)

  Une puissance \important{négative} correspond à une division par une puissance.
  $\left(5^{-2} = \dfrac{1}{5^2}\right)$

  \begin{importants}
    On a les mêmes règles de calculs avec les unités.
    $\left(\dfrac{1}{\unit{\s}} = \unit{\per\s}, \quad
    \unit{\per\m\cubed} = \dfrac{1}{\unit{\m\cubed}}\right)$
  \end{importants}
\end{doc}

\begin{doc}{Multiplication d'unité}
  \begin{importants}
    Quand on multiplie deux unités entre elles, la multiplication est indiquée par un point médian $\cdot$
    
    \exemple $\unit{\kilo\watt\hour} = \unit{\kilo\watt}\times\unit{\hour}$
  \end{importants}
\end{doc}

\vspace*{-24pt}
\begin{multicols}{2}
  \numeroQuestion Relier les valeurs égales entre elles.
  \begin{center}
    \begin{tblr}{ colspec = {c c X[1,c] c c}, width = 0.5\linewidth }
      $4^{-2}$  & \pointCyan & & \pointCyan & $\dfrac{1}{10}$ \\
      $25^{-1}$ & \pointCyan & & \pointCyan & \num{0,04} \\
      $10^{-1}$ & \pointCyan & & \pointCyan & $\dfrac{1}{4^2}$ \\
                &            & & \pointCyan & \num{0,10}
    \end{tblr}
  \end{center}
  
  \numeroQuestion Relier les unités égales entre elles.
  \begin{center}
    \begin{tblr}{ colspec = {c c X[1,c] c c}, width = 0.5\linewidth }
      \unit{\m\per\second}                 & \pointCyan & & \pointCyan & $\dfrac{\unit{\kg}}{\unit{\cubic\m}}$ \\
      \unit{\kg\per\cubic\m}               & \pointCyan & & \pointCyan & \unit{\cubic\m\per\s} \\
      $\dfrac{\unit{\cubic\m}}{\unit{\s}}$ & \pointCyan & & \pointCyan & $\dfrac{\unit{m}}{\unit{s}}$ \\
      \unit{\m/\s}                         & \pointCyan & & &
    \end{tblr}
  \end{center}
\end{multicols}


%%%%
\titreSection{Opérations et unités}

\sisetup{unit-color = couleurQuat}

\begin{doc}{Calcul d'une unité}
  \begin{importants}  
    Si une grandeur est le produits de plusieurs grandeurs, son unité est le produit des unités de ces grandeurs.

    De même si une grandeur est le quotient de plusieurs grandeurs.
  \end{importants}

  \exemple Une vitesse $v = \dfrac{d (\unit{\m})}{\Delta t (\unit{s})}$ s'exprime en $\dfrac{\unit{\m}}{\unit{s}}$, c'est-à-dire en \unit{\m/\s} ou \unit{\m\per\s}.

  \begin{importants}
    Pour additionner ou soustraire deux grandeurs, elles doivent être de même unités.

    Le résultat du calcul s'exprime dans les même unités que les grandeurs additionnées ou soustraites.
  \end{importants}

  \exemple La masse d'une molécule d'eau $\eau$ est la somme de la masse des atomes qui la compose 
  $m_{\eau} = 2\times m_H + m_O 
  = 2\times\qty{1,7e-27}{\kg} + \qty{26,7e-27}{\kg}
  = \qty{30,1e-27}{\kg}$
\end{doc}

\numeroQuestion Sans calcul, déterminer l'unité du membre de gauche de l'égalité. \\

\begin{tblr}{
    colspec = {X[2,l] | X[2,c] }, width = \linewidth,
    row{1} = {couleurSec-100}, hlines
  }
  Grandeur & Unité \\
  Longueur $L = L_1 (\unit{\m}) + L_2 (\unit{m}) + L_3 (\unit{\m})$ \vphantom{$\dfrac{1}{2}$} & \\
  Fréquence $f = \dfrac{1}{T (\unit{\s})}$ & \\
  Concentration massique $c = \dfrac{m (\unit{\kg})}{V (\unit{\m\cubed})}$ & \\
  Intensité du courant $I = \dfrac{R_1 (\unit{\ohm})}{R_1 (\unit{\ohm}) + R_2 (\unit{\ohm})} \times I_1 (\unit{\ampere})$
\end{tblr}


%%%%
\titreSection{Homogénéité d'une relation}

\begin{doc}{Relation homogène}
  \begin{importants}  
    Une relation entre grandeurs ne peut être correcte que si elle est \important{homogène.}
    C'est-à-dire si les membres à droite et à gauche de l'égalité s'exprime avec les \important{même unités.}
  \end{importants}
  
  Toute égalité entre deux grandeurs qui ne peuvent pas s'exprimer avec les mêmes unités est donc forcément \important{fausse.}
  On dit \important{qu'elle n'est pas homogène.}
  Vérifier l'homogénéité d'une équation c'est faire de \important{l'analyse dimensionnelle.}

  \begin{importants}
    L'homogénéité permet de \important{retrouver} la relation entre trois grandeurs en regardant l'unité de la grandeur que l'on cherche à calculer.

    \begin{wrapfigure}{r}{0.25\linewidth}
      \vspace*{-20pt}
      \begin{equation*}
        M \left(\dfrac{\unit{\g}} {\unit{ \mole}}\right) = \dfrac{m (\unit{\g})} {n (\unit{\mole})}
      \end{equation*}
    \end{wrapfigure}

    \exemple Pour calculer la masse molaire (en \unit{\g\per\mole}), à partir d'une masse (\unit{\g}) et d'une quantité de matière (\unit{\mole}), il faut diviser la masse par la quantité de matière pour avoir une égalité homogène.
  \end{importants}
\end{doc}

\question{
  Donner l'égalité qui permet de calculer une distance $d (\unit{\m})$ à partir d'un temps $t (\unit{\s})$ et d'une vitesse $v (\unit{\m\per\s})$.
}{}[2]

\question{
  Donner l'égalité permettant de calculer une concentration molaire $c (\unit{\mole\per\l})$ à partir d'une concentration massique $c_m (\unit{\g\per\l})$ et d'une masse molaire $M (\unit{\g\per\mole})$.
}{}[2]