\tetePremStssMeth
\vspace*{-36pt}
\titreActivite{Notation scientifique et unités}

% \vspace*{-10pt}
% \begin{objectifs}
%   \item Revoir les règles de calcul associées aux puissances de 10,
%   voir ou revoir la notation scientifique.
% \end{objectifs}

%%%%
\vspace*{-20pt}
\titreSection{Rappels sur les puissance de 10}

%%
\begin{doc}{Les puissances de 10}
  Les puissances indiquent qu'on va répéter une multiplication ($2^3 = 2 \times 2 \times 2 = 8$).
  
  Pour lire les puissances de 10, il suffit de suivre deux règles simples :
  \begin{importants}
    \pointCyan Écrire le nombre $10^n$ (avec $n = 0, 1, 2, 3, \ldots$), revient à écrire ``$1$'' suivi de $n$ zéros. \\
    \exemple \num{e3} =\texteTrou[0.2]{\num{1000}}

    \pointCyan Écrire $10^{-n}$ (avec $n = 1, 2, \ldots$), revient à écrire ``$0,$'' suivi de $n - 1$ zéros et d'un $1$. \\
    \exemple \num{e-2} =\texteTrou[0.2]{\num{0,01}}
  \end{importants}
\end{doc}

\numeroQuestion Écrire les nombres correspondant aux puissances de 10 suivantes : \\
$\num{e2}  =$ \texteTrou[0.1]{\num{100}} \qq{}
$\num{e5}  =$ \texteTrou[0.1]{\num{100000}} \qq{}
$\num{e-3} =$ \texteTrou[0.1]{\num{0,001}} \qq{}
$\num{e-1} =$ \texteTrou[0.1]{\num{0,1}}

%%
%\pasCorrection{\vspace*{-18pt}}
\begin{doc}{Règles de calculs}
  Il y a deux règles de calculs à connaître pour les puissances de 10
  \begin{importants}
    \pointCyan $10^a \times 10^b = 10^{a + b}$ \\   
    \pointCyan $10^{-n} = \dfrac{1}{10^n}$
  \end{importants}
\end{doc}


\numeroQuestion Réaliser les calculs suivants :
\pasCorrection{\vspace*{-4pt}}
\begin{listePoints}[2]
  \setlength\itemsep{-4pt}
  \item $\num{e2} \times \num{e1}  =$ \texteTrou(0){$10^{2 + 1} = 10^3 = 1000$}
  \item $\num{e4} \times \num{e-3} =$ \texteTrou(0){$10^{4 - 3} = 10^1 = 10$}
  \item $\num{e-2}\times \num{e-3} =$ \texteTrou(0){$10^{-2 -3} = 10^{-5} = 0,00001$}
  \item $\num{e-1}\times \num{e-5}\times \num{e4}=$ \texteTrou(0){$10^{-1 -5 +4} = 10^{-2} = 0,01$}
\end{listePoints}


%%
\pasCorrection{\vspace*{-18pt}}
\begin{doc}{Moyen mnémotechnique}
  \vspace*{-8pt}
  \begin{listePoints}
    \setlength\itemsep{-8pt}
    \item Si je décale la virgule de 1 rang vers la gauche, alors
    \texteTrou[0.2]{je réduis} de 1 unité la puissance de dix. \texteTrou(0){J'ai divisé par 10.}
    \item Si je décale la virgule de 1 rang vers la droite, alors
    \texteTrou[0.2]{j'augmente} de 1 unité la puissance de dix. \texteTrou(0){J'ai multiplié par 10.}
  \end{listePoints}
\end{doc}


%%%%
%\newpage
\vspace*{-12pt}
\titreSection{Notation scientifique}

\numeroQuestion Écrire les nombres suivants comme le produit d'un nombre compris entre 0 et 9 et d'une puissance de 10 (\exemple \num{600} = \num{6,00e2}) :
\pasCorrection{\vspace*{-4pt}}
\begin{listePoints}[2]
  \setlength\itemsep{-4pt}
  \item \num{100000}  = \texteTrou(0){\num{1e5}}
  \item \num{1}       = \texteTrou(0){\num{1e0}}
  \item \num{9000000} = \texteTrou(0){\num{9e6}}
  \item \num{0,1}     = \texteTrou(0){\num{1e-1}}
  \item \num{0,0006}  = \texteTrou(0){\num{1e-4}}
  \item \num{0,00705} = \texteTrou(0){\num{7,05e-3}}
\end{listePoints}

\begin{doc}{La notation scientifique}
  \input{commun/notation_scientifique}
\end{doc}

\numeroQuestion Écrire les quantités suivantes en notation scientifique :
\vspace*{-8pt}
\begin{listePoints}[2]
  \item \qty{288}{\hour}      = \texteTrou(0){\qty{2,88e2}{\hour}\\}
  \item \qty{1}{\m}           = \texteTrou(0){\qty{1e0}{\m}\\}
  \item \qty{756 864 000}{\s} = \texteTrou(0){\qty{7,56 864 000}{8\s}\\}
  \item \qty{638}{\newton}    = \texteTrou(0){\qty{6,38e2}{\newton}}
  \item \qty{0,01}{\percent}  = \texteTrou(0){\qty{1,0e-2}{\percent}\\}
  \item \qty{8960}{\g/\l}     = \texteTrou(0){\qty{8,96e3}{\g/\l}\\}
  \item \qty{0,436}{\s}       = \texteTrou(0){\qty{4,36e-1}{\s}\\}
  \item \qty{0,336}{\s}       = \texteTrou(0){\qty{3,36e-1}{\s}}
\end{listePoints}
\vspace*{-16pt}

\attention Il faut \important{toujours} préciser \important{l'unité} d'une grandeur quand on réalise un calcul !
L'unité indique comment la grandeur a été mesurée.
Sans unités le résultat \important{n'a pas de sens.}
Les grandeurs sans unités sont rares en physique-chimie.


%%%%
\titreSection{Le système international de mesure}

%%
\begin{doc}{Le système international}
  Pour comparer des grandeurs entre elles, il faut les exprimer avec les \important{mêmes unités de mesures.} % exemple centime et euros
  
  Pour pouvoir communiquer facilement d'un pays à un autre, le \important{système international (SI)} a été développé par la Conférence Générale des Poids et Mesures (CGPM).
  Le système international est composé de \important{sept unités de bases.}

  En physique on est amené à décrire des \important{échelles} très variées, par exemple quand on mesure la taille d'une molécule ($\sim \qty{e-9}{\metre}$), d'une cellule ($\sim \qty{e-6}{\metre})$ ou d'un humain ($\sim \qty{1}{\metre}$).
  
  \begin{importants}
    Pour simplifier la manipulation des grandeurs éloignées de l'unité, chaque \important{puissance de \num{1000}} est associée à un \important{préfixe} dans le système international.
  \end{importants}

  \begin{center}
    \begin{tblr}{
      hlines, vlines, row{1} = {couleurSec-100}, colspec = {c c c l}
    }
      Puissance  & Préfixe & Symbole & Nombre décimal \\
      \num{e12}  & tera    & T       & \num{1 000 000 000 000} \\
      \num{e9}   & giga    & G       & \num{1 000 000 000} \\
      \num{e6}   & mega    & M       & \num{1 000 000} \\
      \num{e3}   & kilo    & k       & \num{1 000} \\
      $10^0$     &         &         & \num{1} \\
      \num{e-3}  & milli   & m       & \num{0,001} \\
      \num{e-6}  & micro   & $\mu$   & \num{0,000 001} \\
      \num{e-9}  & nano    & n       & \num{0,000 000 001} \\
      \num{e-12} & femto   & f       & \num{0,000 000 000 001}
    \end{tblr}
  \end{center}
\end{doc}