%%%%
\teteSndChim

%%%% titre
\titreActivite{Réaction chimique}

%%%% Objectifs
\begin{objectifs}
  \item Comprendre qu'une réaction chimique modélise une transformation macroscopique.
  \item Savoir utiliser l'écriture symbolique d'une réaction chimique.
\end{objectifs}

\begin{contexte}
  Dans la vie de tous les jours, on rencontre de très nombreuses transformations chimiques : combustion d'un solide, corrosion du fer, production d'un courant avec des piles ou une batterie, coloration des aliments pendant la cuisson, etc.
  
  \problematique{
    Comment \important{modéliser} d'un point de vue \important{microscopique} ces transformations macroscopique ?
  }
\end{contexte}


%%%% Réaction macro et micro
\begin{doc}{Observations macroscopiques}{doc:A1_transfo_macroscopique}
  Pendant une transformation chimique, des espèces chimiques interagissent, réarrangent leurs atomes, et forment d'autres espèces chimiques.

  \begin{importants}  
    Les espèces présentes avant la transformation sont les \important{réactifs.}
    Celle présentes après la transformation sont les \important{produits.}
  \end{importants}
  
  Pour modéliser la transformation, il faut \important{identifier} les espèces chimiques qui réagissent et celles qui se forment.
  Pour ça, on observe ce qu'il se passe d'un point de vue macroscopique : formation d'un gaz ou d'un solide, disparition d'un solide, changement de couleur, etc.
  Il est aussi possible d'utiliser des tests d'identification des espèces chimiques.
  
  \begin{importants}
    Les observations expérimentales macroscopiques permettent d'écrire l'équation de la \important{réaction} modélisant la transformation chimique microscopique, en identifiant les \important{réactifs} et les \important{produits.}
  \end{importants}
\end{doc}

\begin{doc}{Modélisation microscopique de la réaction}{doc:A1_modelisation_micro}
  L'écriture de la réaction chimique permet de transcrire la transformation des réactifs en produit.
  
  \begin{importants}
    La réaction est symbolisée par une flèche. À gauche de la flèche se trouvent les \important{réactifs} qui se transforment et à droite de la flèche se trouvent les \important{produits} formés :
    \begin{center}
      réactif 1 $+$ réactif 2 $+$ \ldots \reaction produit 1 $+$ produit 2 $+$ \ldots
    \end{center}
  \end{importants}
  
  Au cours d'une réaction chimique, rien ne se perd, rien ne se crée. \important{Il doit donc y avoir le même nombre d'atomes et de charges de chaque côté de la réaction}.
  Seuls les liaisons des molécules peuvent être modifiées pendant une réaction chimique.
\end{doc}

%%
\begin{doc}{Pile Daniell}{doc:A_pile_daniell}
  La pile Daniell est une des premières pile inventée pour fournir de l'énergie électrique.
  Dans cette pile, des ions cuivre \chemfig{Cu^{2+}} en solution et du zinc solide \chemfig{Zn} réagissent pour former du cuivre solide \chemfig{Cu} et des ions zinc \chemfig{Zn^{2+}} en solution.
  Cette transformation permet de générer une tension électrique.
\end{doc}

\newpage
\vspace*{-30pt}
\question{
  Lister les réactifs et les produits dans la pile Daniell.
}{
  Réactifs : ion cuivre, zinc solide.
  Produits : cuivre solide, ion zinc.
}[2]

\question{
  Écrire la réaction chimique modélisant la transformation dans la pile Daniell, avec à gauche les réactifs et à droite les produits.
}{
  \begin{equation*}
    \chemfig{Cu^{2+}} + \chemfig{Zn}\sol \reaction \chemfig{Zn^{2+}} + \chemfig{Cu}\sol
  \end{equation*}
}[2]


%%% Etats
\begin{doc}{Notation des états physiques}{doc:A_notation_etats}
  Les réactifs et les produits peuvent se trouver dans différents états physiques.
  Pour indiquer dans quel état se trouve une espèce chimiques, on écrit son état entre parenthèse à côté de sa formule chimique : $(g)$ pour un gaz, $(l)$ pour un liquide, $(s)$ pour un solide et $(aq)$ pour des solutés en solution aqueuse.
\end{doc}

\begin{doc}{Combustion du charbon}{doc:A_combustion_charbon}
  On modélise la combustion du charbon avec du dioxygène par la réaction chimique suivante :
  \begin{equation*}
    \chemfig{C}\sol + \dioxygene\gaz \reaction \dioxydeDeCarbone\gaz
  \end{equation*}
  On vérifie bien qu'il y a le même nombre d'atome de carbone et d'oxygène des deux côté de la réaction chimique.
\end{doc}


%%%% Questions
\question{
  Lister les réactifs et les produits pour la combustion du charbon en présence d'oxygène, en indiquant leurs état physique.
}{
  Réactifs : carbone solide et dioxygène gazeux.
  Produits : dioxyde de carbone gazeux.
}[3]


%%
\begin{doc}{Test de reconnaissance des ions chlorure}{doc:A_tests_reco_ions_chlorure}
  En ajoutant du nitrate d'argent \nitrateDArgent\sol, dans une solution aqueuse contenant des ions chlorure \chlorure, il y a formation d'un précipité blanc de chlorure d'argent \chlorureDArgent\sol qui noircit à la lumière.
\end{doc}

\question{
  Lorsque l'on met du nitrate d'argent en solution aqueuse, il se transforme et se dissocie en ses ions constitutifs : \ionArgent et \nitrate.
  Écrire la réaction chimique qui modélise cette dissolution.
}{
  \begin{equation*}
    \nitrateDArgent\sol \reaction \ionArgent\aq + \nitrate\aq
  \end{equation*}
}[2]

\question{
  Écrire la réaction chimique qui modélise la formation du précipité blanc.
}{
  \begin{equation*}
    \ionArgent\aq + \chlorure\aq \reaction \chlorureDArgent\sol
  \end{equation*}
}[1]

\pasCorrection{\vspace*{-4pt}}
\correction{\vspace*{-8pt}}
\begin{doc}{Espèce spectatrice}{doc:espece_spectatrice}
  \begin{importants}
    Les espèces chimiques qui n'interviennent pas au cours de la réaction sont appelées des \important{espèces spectatrices}.
  \end{importants}
\end{doc}
