%%%%
\tetePremStssOrga
\vspace*{-34pt}
\titreActivite{Les fonctions organiques}

%%%% objectifs
\begin{objectifs}
  \item Connaître les 7 groupes caractéristiques et les 8 familles fonctionnelles associées.
\end{objectifs}

\input{commun/familles_organiques}

\begin{doc}{Radicaux alkyle}{doc:A3_radicaux_alkyles}
  \begin{importants}
    Les \important{« radicaux alkyles »,} notés R, sont des morceaux de chaînes carbonées composées de liaisons simples avec des hydrogènes.
  \end{importants}

  \centering
  \begin{tblr}{
    columns = {5cm, c}, vlines, hlines,
    row{1} = {couleurSec-100},
    row{2} = {4cm}
  }
    Méthyle & Éthyle & Propyle \\
    \\
  \end{tblr}
\end{doc}

\question{
  Identifier les fonctions organiques qui sont présentes dans les molécules suivantes
  
  \begin{center}
    \begin{tblr}{c c c c c}
      \chemfig{-[1] O -[-1] -[1]} &
      \chemfig{CH_3 -[1] C (=[3] O) -[-1] OH} &
      \chemfig{-[1] !\ester -[1] -[-1] -[1]} &
      \chemfig{-[1] -[-1] -[1] (=[3] O) -[-1] H} &
      \chemfig{-[1] -[-1] -[1] (=[3] O) -[-1]} \\
      % 
      1 & 2 & 3 & 4 & 5
    \end{tblr}
  \end{center}
  \phantom{bla}
}{}[7]


\begin{doc}{Identification des familles organiques}{doc:A3_identification}
  Pour identifier une famille organique dans une molécule, il faut chercher si elle comporte des \important{oxygènes \chemfig{O}} ou des \important{azotes \chemfig{N}}. 
  
  Si elle comporte un oxygène \chemfig{O} doublement lié à un carbone (\chemfig{O=}), alors il faut regarder le voisinage du carbone
  \begin{listePoints}
      \item s'il y a un groupe hydroxyle \chemfig{OH}, on a un \important{acide carboxylique.}
      \item s'il y a un oxygène \chemfig{O}, on a un \important{ester.}
      \item s'il y a un azote \chemfig{N}, on a un \important{amide.}
      \item s'il y a un hydrogène \chemfig{H}, on a un \important{aldéhyde.}
      \item sinon on a une \important{cétone.}
  \end{listePoints}
  Sinon, si elle a un groupe \chemfig{OH}, c'est un \important{alcool ;} si elle a un azote \chemfig{N}, c'est un \important{amine ;} et si elle a un oxygène \chemfig{O}, c'est un \important{éther.}
\end{doc}
