\teteTermStssOrga
\vspace*{-34pt}
\titreActivite{Fonctions organiques et nomenclature}

%%%% objectifs
% \begin{objectifs}
%   \item Rappeler les 8 familles organiques à connaitre et la nomenclature associée.
% \end{objectifs}


%%
\vspace*{-8pt}
\titreSection{Les fonctions organiques}

%%
\vspace*{-8pt}
\input{commun/familles_organiques}


%%
\newpage\vspace*{-24pt}
\titreSection{La nomenclature}

\begin{doc}{Principe de la nomenclature}
  \begin{importants}  
    La \important{nomenclature} est l'ensemble des règles établies pour nommer les molécules organiques.
  \end{importants}
   
  La nomenclature moderne repose sur deux principes :
  \begin{listePoints}
    \item décrire la \important{géométrie} de la molécule nommée ;
    \item indiquer les \important{fonction organiques} présentes dans la molécule.
  \end{listePoints}
\end{doc}

%%
\begin{doc}{Nommer une chaîne carbonée}
  Toute molécule organique possède au moins une chaîne carbonée.
  Pour nommer une chaîne carbonée, on va associer un \important{préfixe} avec un \important{suffixe.}
  Le suffixe dépend de la fonction organique, mais le préfixe est déterminé par le nombre de carbones qui composent la chaîne.
  \begin{importants}
  \begin{center}
    \begin{tblr}{
      columns = {c}, vlines, hlines,
      row{1} = {couleurSec-100},
      column{1} = {couleurSec-50}
    }
      Nombre de carbone \chemfig{C} 
      & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8\\
      Préfixe
      & meth- & éth- & prop- & but- & pent- & hex- & hept- & octa- \\
    \end{tblr}
  \end{center}  
  \end{importants}
\end{doc}

%%
\titreSousSection{Règles pour les alcanes, alcènes ou alcynes}

\begin{doc}{Les alcanes}
  \separationBlocs{
    \begin{importants}
      Une molécule d'alcane est un \important{hydrocarbure} composé de \important{liaisons simples.}
    \end{importants}
    Pour nommer un alcane, il faut déterminer la chaîne carbonée la plus longue qui compose la molécule. \\
    On écrit alors le préfixe lié à la longueur de la chaîne et on ajoute le suffixe « \important{-ane} ». \\
    Un alcane a toujours une formule brute de la forme \chemfig{ C_{n} H_{2(n + 1)} }.
  }{
    \vspace*{-22pt}
    \begin{importants}
      Un \important{hydrocarbure} est une molécule qui ne contient que des éléments carbones et hydrogènes.
    \end{importants}
    \begin{importants}
      Un hydrocarbure est \important{saturé} (en hydrogène) s'il ne comporte que des \important{liaisons carbone-carbone simples.} \\
      Si l'hydrocarbure comporte des \important{liaisons doubles} ou \important{triples,} on dit qu'il est \important{insaturé.}
    \end{importants}
  }
  
  \vspace*{4pt}
  \exemple \chemfig{H_3C - CH_2 - CH_3} trois carbones dans la chaîne, donc prop- $+$ -ane : propane.
\end{doc}

%%%% Question
\question{
  Nommer les molécules suivantes :
  \begin{equation*}  
    \chemfig{H_3C -CH_2 -CH_2 -CH_3} \qq{}
    \chemfig{[:-30] !\lhb !\lhb !\lh} \qq{}
    \chemfig{H -C !\HH -C !\HHH}
  \end{equation*}
}{
  Butane, hexane et éthane.
}[2]


%%
\begin{doc}{Les alcènes}
  \begin{importants}
    Les alcènes sont des hydrocarbures avec au moins une liaison double.
    Le suffixe « -ane », devient « \important{-ène} ».
    On indique le (ou les) numéro de la liaison double avant le suffixe, de sorte que \important{le numéro soit le plus petit possible.}
  \end{importants}
  \exemple \chemfig{H_3C- CH_2 - CH = CH -CH_3} cinq carbones dans la chaîne (pent-) et la liaison double se trouve en position 3 ou 2 (si on compte depuis la droite).
  Donc pent $+$ 2 $+$ ène : pent-2-ène.
\end{doc}

%%
\begin{doc}{les alcynes}
  \begin{importants}
    Les alcynes sont des hydrocarbures avec au moins une liaison triple.
    Le suffixe « -ane », devient « \important{-yne} ».
    On indique le (ou les) numéro de la liaison triple avant le suffixe, de sorte que \important{le numéro soit le plus petit possible,} comme pour les alcènes.
  \end{importants}
  \exemple \chemfig{-[1] ~[-1]} : trois carbones dans la chaîne (prop-) et la liaison triple se trouve en position 1.
  Donc prop-1-yne ou propyne (le 1 est implicite).
\end{doc}


%%
\titreSousSection{Règles pour les ramifications}
\vspace*{-8pt}

\begin{doc}{Ramification à la chaîne principale}
  \begin{importants}  
    Une \important{ramification} est un substituant qui remplace un hydrogène sur la chaîne principale.
  \end{importants}
  Si le substituant est un \important{alkyle} (un hydrocarbure), son nom prend le suffixe « \important{-yl} ».

  \exemple* \chemfig{CH_3 -[6]} : méthyl, \chemfig{CH_2 (-[6]) -CH_3} éthyl.
\end{doc}

\begin{doc}{Nommer une ramification}
  \begin{importants}
  Pour nommer une molécule contenant des ramifications, il faut :
  \begin{listePoints}
    \item trouver la \important{plus longue chaîne carbonée} pour déterminer son nom.
    \item \important{Numéroter} la chaîne carbonée afin que la ramification ait le numéro le plus \important{petit possible,} comme pour les alcènes ou les alcynes.
    \item Placer le \important{numéro} et le \important{nom} de l'alkyle avant le nom de la chaîne.
    \item S'il y a plusieurs ramifications, leurs noms sont placés par ordre alphabétique.
  \end{listePoints}
  \end{importants}
\end{doc}

\question{
  Nommer les molécules suivantes :
  \begin{equation*}  
    \chemfig{H_3C- CH (-[3]CH_3) - CH (-[-3]CH_2 -CH_3) -CH_3} \qq{}
    \chemfig{H_3C- CH_2 -C (-[-3]CH_3) (-[3]CH_3) -CH_2 -CH_2 - CH_3}
  \end{equation*}
}{
  Pour la molécule 1 : la chaîne principale a 4 atomes, donc -butane.
  Deux ramifications sont en position 2 (avec un méthyl) et 3 (avec un éthyl).
  Donc le nom de cette molécule est 3-éthyl-2-méthyl-butane.

  Pour la molécule 2 : la chaîne principale a 5 atomes, donc -pentane.
  Deux ramifications méthyl sont en position 2 et 3.
  Donc le nom de cette molécul est 2,3-méthyl-pentane.
}[2]

%%
\newpage
\vspace*{-28pt}

\question{
  Donner la formule semi-développée du 4-méthyl-octane.
}{}[2]

\titreSousSection{Règles pour les groupes caractéristiques}

\begin{doc}{Groupes caractéristiques}
  \input{commun/nom_familles_organiques}
\end{doc}
