%%%%
\tetePremStssLumi

%%%% titre
\numeroActivite{3}
\titreActivite{Danger des infrarouges}


%%%% objectifs
\begin{objectifs}
  \item Comprendre les risques spécifiques associés au infrarouges.
\end{objectifs}

\begin{contexte}
  Tous les objets à des températures usuelles ($T < \qty{1000}{\degreeCelsius}$) émettent des rayonnements électromagnétique dans le domaine des infrarouges.
  
  \problematique{
    Ce rayonnement est-il dangereux pour la santé ?
  }
\end{contexte}


%%%% docs
\begin{doc}{Les différents domaines d'infrarouge.}{doc:A3_emission_corps}
  Les émissions infrarouges sont classés en 3 domaines : infrarouge proche (A), infrarouge moyen (B) et infrarouge lointain (C).
  Ces domaines ont été établis à partir des propriétés d'absorption des tissus du corps humain.

  \begin{tableau}{|c |c |c |c |}
    Domaine & IR-A & IR-B & IR-C \\
    %
    Longueur d'onde &
    \qty{800}{\nm} $< \lambda <$ \qty{1400}{\nm} & 
    \qty{1400}{\nm} $< \lambda <$ \qty{3000}{\nm} & 
    \qty{3}{\micro\m} $< \lambda <$ \qty{e3}{\micro\m} \\
    %
  \end{tableau}
\end{doc}

\begin{doc}{Infrarouges et sécurité}{doc:A3_capteur_infrarouge}
  La lumière infrarouge est souvent qualifiée de \important{rayonnement thermique}, car quand on reçoit des infrarouges notre corps le perçoit comme de la chaleur.
  En général, les rayonnements infrarouges sont sans danger, \important{contrairement aux rayonnements ultraviolets.}
  
  Il existe cependant des risques de brûlure pour les yeux et la peaux, si on est exposé à des rayonnements infrarouge intense pendant une longue durée.
  Comme, par exemple, à proximité d'objet chauffé à haute température ($T > \qty{500}{\degreeCelsius}$).

  La cornée peut être endommagée par des rayonnements \important{IR-B et IR-C} intenses et prolongés.
  Le cristallin peut être endommagé par des rayonnements \important{IR-A et IR-B} intenses.
  Les \important{infrarouge-A (IR-A)} endommagent surtout la rétine, les yeux étant transparent à ce type d'onde.
  
  Pour la rétine le risque est ici principalement lié à l'utilisation de laser infrarouge, qui sont invisibles et intenses.  
\end{doc}


\begin{doc}{Les métiers à risques IR}{doc:A3_metiers_risques}
  Certains métiers sont exposés à des rayonnements infrarouges intenses pendant de longues durée : personnes travaillant dans les fonderies, souffleur ou souffleuse de verre, sapeur-pompier, soudeurs et soudeuse, etc.

  Pour se protéger des rayonnements, il faut porter des lunettes spéciales munies de filtres IR.
\end{doc}


%%%%
\question{
  À l'aide de la loi de Wien, calculer la longueur d'onde d'intensité maximale émise par un corps à une température de \qty{37}{\degreeCelsius}.
  Cette longueur d'onde correspond-elle au domaine proche IR-A, moyen IR-B ou lointain IR-C ?
}{}{4}

\newpage
\question{
  Les rayonnements infrarouges émis par votre corps représentent-ils un danger pour les personnes qui vous entourent ?
}{}{4}

\question{
  Donner une solution pour protéger des risques liés aux IR les ouvrier-es qui travaillent dans les fonderies.
}{}{4}