\teteTermStssBiom

\vspace*{-40pt}
\titre{Plan de Travail -- \termStssBiom}
\vspace*{-8pt}

%\begin{importants}
  % Le plan de travail est un cadre de travail collectif où tu as la liberté d'avancer, seul-e ou en groupe, à ton rythme.
  Ce document présente les activités et travaux pratiques à réaliser pendant les 4,5 semaines du chapitre.
  À chaque séance (en classe entière ou demi-groupe), tu es libre de choisir quelle activité ou TP réaliser avec ton groupe.
  Tous les documents sont imprimés sur le bureau du professeur.
  % Au début de la 2ème et 3ème semaine, une courte interrogation sera réalisé sur certaines activités.
%\end{importants}


%%%% Activités
\titre{Activités à réaliser}
\vspace*{-20pt}

\begin{multicols}{2}
  \begin{activite}{Structure des acides $\mathbf{\alpha}$-aminés}[3 h]{acides_amines}
    \begin{prerequis}
      \item Identifier les groupes carboxyles et amines.
    \end{prerequis}
    \begin{objectifs}  
      \item Voir la structure des acides aminés.
      \item Apprendre la notion de chiralité.
      \item Les représentations de Cram et Fischer.
      \item Voir la liaison peptidique.
    \end{objectifs}
  \end{activite}

  \begin{activite}{Structure des pro-téines}{structure_proteine}
    \begin{prerequis}
      \item Structure des acides $\alpha$-aminé.
    \end{prerequis}
    \begin{objectifs}
      \item Voir la structure 3D des protéines.
      \item Voir les actions biologiques des protéines.
    \end{objectifs}
  \end{activite}

  \setcounter{activiteNum}{4}
  \begin{activite}{Additifs alimentaires et arômes}{additifs_aromes}
    \begin{objectifs}
      \item Comprendre l'intérêt et les défauts des additifs alimentaires.
    \end{objectifs}
  \end{activite}

  \setcounter{activiteNum}{2}
  \begin{activite}{Les vitamines}{vitamines}
    \begin{objectifs}
      \item Définir « hydro- » et « liposoluble ».
      \item Relier les besoins journaliers avec leur solubilité.
      \item Analyser la structure des vitamines A, C et D pour déterminer leur solubilité.
    \end{objectifs}
  \end{activite}
  
  \begin{activite}{Lipides et alimen-tation}{lipides_alimentation}
    \begin{prerequis}
      \item Reconnaître une molécule hydrosoluble et liposoluble.
    \end{prerequis}
    \begin{objectifs}
      \item Revoir la structure des acides gras et des triglycérides.
      \item Comprendre l'impact du cholestérol et des lipoprotéines sur l'organisme.
    \end{objectifs}
  \end{activite}
  
  \begin{TP}{Saponification d'une matière grasse}[2h]{saponification}
    \begin{prerequis}
      \item Structure d'un triglycéride.
      \item Hydrolyse d'un triglycéride.
    \end{prerequis}
    \begin{objectifs}
      \item Voir la réaction de saponification.
      \item Calculer le rendement d'une saponification.
    \end{objectifs}
  \end{TP}  
\end{multicols}


\vspace*{-2cm}
\begin{tikzpicture}[
  overlay, remember picture, line width=1.5mm, draw=couleurQuat
]
    \draw[->] (acides_amines) to (structure_proteine);
\end{tikzpicture}



%%%% Progression
\newpage
\nomPrenomClasse
\titre{Progression des activités}
\vspace*{24pt}

\flecheProgression{
  (0,  10.) -- (17, 10.) --
  (0,  10.) -- (17, 10.) --
  (17, 7.5) -- (0,  7.5) --
  (0,  5.0) -- (17, 5.0) --
  (17, 2.5) -- (0,  2.5) --
  (0,  0)   -- (17, 0);
}
\vspace*{-12.8 cm}

\begin{programmeSeance}
  \seance{2 h}{}
  \seance{1 h}{}
  \seance{2 h}{}
\end{programmeSeance}
\vspace*{1.2 cm}

\begin{programmeSeance}
  \seance{1 h}{}
  \seance{2 h}{}
  \seance{1 h}{}
\end{programmeSeance}
\vspace*{1.2 cm}

\begin{programmeSeance}[2]
  \seance{2 h}{
    \strut\\ \centering 
    \important{Tâche finale}
  }
  \seance{1 h}{
    \strut\\ \centering 
    Présentation orale du poster réalisé.
  }
\end{programmeSeance}


%%%% Tâche finale
\begin{tacheFinale}
  Préparer une affiche par \important{groupe de 4} sur un type de biomolécules (lipide, acide $\alpha$-aminé, protéine, vitamine), qui présente de manière synthétique sa structure générale (s'il y en a une), quelques propriétés chimiques, quelques propriétés biologiques et comment avoir une alimentation saine du point de vue de cette biomolécule.
\end{tacheFinale}


%%%% Evaluation
\titre{Évaluation de l'autonomie}

\important{Les différents degrés d'autonomie}

\begin{enumerate}[label = \Alph*]
  \item Je planifie librement mon apprentissage, je coopère avec mes camarades et je sollicite de l'aide pour valider les travaux réalisés.
  \item Je travaille seul-e ou avec mes camarades à partir des documents et je sollicite régulièrement de l'aide pour avancer.
  \item J'avance uniquement quand le professeur est là pour m'aider, je n'arrive pas à planifier mon travail ou je ne fais que recopier les réponses d'un de mes camarades.
  \item J'utilise des stratégies pour éviter d'apprendre et je refuse d'essayer de faire les activités.
\end{enumerate}

\begin{tableauCompetences}
  AUTO & Travailler de manière autonome \\
\end{tableauCompetences}