\teteTermStssBiom
\reinitialiseActiviteTP
\vspace*{-40pt}
\titre{Plan de Travail -- \termStssBiom}
\vspace*{-8pt}

%\begin{importants}
  % Le plan de travail est un cadre de travail collectif où tu as la liberté d'avancer, seul-e ou en groupe, à ton rythme.
  Ce document présente les activités et travaux pratiques à réaliser pendant les 4,5 semaines du chapitre.
  À chaque séance (en classe entière ou demi-groupe), tu es libre de choisir quelle activité ou TP réaliser avec ton groupe.
  Tous les documents sont imprimés sur le bureau du professeur.
  % Au début de la 2ème et 3ème semaine, une courte interrogation sera réalisé sur certaines activités.
%\end{importants}


%%%% Activités
\titre{Activités à réaliser}
\vspace*{-20pt}

\begin{multicols}{2}
  \begin{activite}{titre = Structure des acides $\mathbf{\alpha}$-aminés, duree = 3 h, label = acides_amines}
    \begin{prerequis}
      \item Identifier les groupes carboxyles et amines.
    \end{prerequis}
    \begin{objectifs}  
      \item Voir la structure des acides aminés.
      \item Apprendre la notion de chiralité.
      \item Les représentations de Cram et Fischer.
      \item Voir la liaison peptidique.
    \end{objectifs}
  \end{activite}
  \hfill

  \begin{activite}{titre = Structure des pro-téines, label = structure_proteine}
    \begin{prerequis}
      \item Structure des acides $\alpha$-aminé.
    \end{prerequis}
    \begin{objectifs}
      \item Voir la structure 3D des protéines.
      \item Voir les actions biologiques des protéines.
    \end{objectifs}
  \end{activite}
  \smallskip

  \setcounter{activiteNum}{4}
  \begin{activite}{titre = Additifs et arômes, label = additifs_aromes}
    \begin{objectifs}
      \item Comprendre l'intérêt et les défauts des additifs alimentaires.
      \item Différence arôme naturel/synthèse.
    \end{objectifs}
  \end{activite}

  \setcounter{activiteNum}{2}
  \begin{activite}{titre = Les vitamines, label = vitamines}
    \begin{objectifs}
      \item Définir « hydro- » et « liposoluble ».
      \item Relier les besoins journaliers avec leur solubilité.
      \item Analyser la structure des vitamines A, C et D. Déterminer leur solubilité.
    \end{objectifs}
  \end{activite}
  \hfill
  
  \begin{activite}{titre = Lipides et alimen-tation, label = lipides_alimentation}
    \begin{prerequis}
      \item Distinguer les molécules liposolubles et hydrosolubles.
    \end{prerequis}
    \begin{objectifs}
      \item Revoir la structure des acides gras et des triglycérides.
      \item Impact des lipoprotéines de basse densité sur l'organisme.
    \end{objectifs}
  \end{activite}
  \smallskip
  
  \begin{TP}{titre = Saponification d'une matière grasse, duree = 2 h, label = saponification}
    \begin{prerequis}
      \item Structure/hydrolyse d'un triester.
    \end{prerequis}
    \begin{objectifs}
      \item Voir la réaction de saponification.
      \item Rendement d'une saponification.
    \end{objectifs}
  \end{TP}  
\end{multicols}

\vspace*{-2cm}
\begin{tikzpicture}[
  overlay, remember picture, line width=1.5mm, draw=couleurQuat
]
  \draw[->] (acides_amines) to (structure_proteine);
\end{tikzpicture}



%%%% Progression
\newpage
\nomPrenomClasse
\titre{Progression des activités}
\vspace*{12pt}

\flecheProgression{boucles = 3}

\begin{programmeSeance}
  \seance \seance \seance
\end{programmeSeance}

\begin{programmeSeance}
  \seance \seance \seance
\end{programmeSeance}

\begin{programmeSeance}[nombre = 2, distance = 0 pt]
  \seance[\important{Tâche finale}]
  \seance[Présentation orale du poster réalisé.]
\end{programmeSeance}


%%%% Tâche finale
\begin{tacheFinale}
  Préparer une affiche par \important{groupe de 4} sur un type de biomolécules (lipide, acide $\alpha$-aminé, protéine, vitamine), qui présente de manière synthétique sa structure générale (s'il y en a une), quelques propriétés chimiques, quelques propriétés biologiques et comment avoir une alimentation saine du point de vue de cette biomolécule.
\end{tacheFinale}


%%%% Evaluation
\input{commun/evaluation_autonomie}