%%%% début de la page
\teteSndCorp

%\nomPrenomClasse
\titreTP{Identifier des solides et des liquides}

%%%% Contexte 1
\begin{contexte}
  Pour pouvoir identifier des espèces chimiques, on peut utiliser trois méthodes :
  \begin{listePoints}
    \item \important{Mesurer des propriétés physiques} et les comparer à des valeurs de références.
    \item \important{Réaliser des tests chimiques.}
    \item \important{Réaliser une chromatographie sur couche mince (CCM).}
  \end{listePoints}
  Aujourd'hui on va s'intéresser aux deux premières méthodes d'identification.
\end{contexte}


\begin{importants}  
  On cherche à déterminer expérimentalement, avec la plus grande précision possible, la masse volumique d’échantillons métalliques mis à votre disposition.
  
  \problematique{S'agit-il d’aluminium, de cuivre, de zinc ou de fer ?}
\end{importants}

% \question{
%   Rappeler la relation qui permet de calculer la masse volumique d'un échantillon de matière de masse $m$ et de volume $V$.
% }{
%   \begin{equation*}
%     \rho = \dfrac{m}{V}
%   \end{equation*}
% }[2]

\begin{doc}{Propriétés physiques de quelques métaux}[\label{doc:proprietes_metaux}]
  \centering
  \begin{tableau}{|c |c |c |}
    Métal
    & Aspect à $T = \qty{20}{\degreeCelsius}$ 
    & Masse volumique (\unit{\g/\cubic\cm}) à $T = \qty{10}{\degreeCelsius}$ \\
    %
    Aluminium & Solide gris brillant   & \num{2,700} \\
    Cuivre    & Solide orange brillant & \num{8,960} \\
    Zinc      & Solide gris sombre     & \num{7,150} \\
    Fer       & Solide gris brillant   & \num{7,860}
  \end{tableau}
\end{doc}

% \begin{doc}{Volume d'un parallélépipède rectangle}
%   \begin{multicols}{2}
%     Pour calculer le volume d'un parallélépipède rectangle de longueur $L$, de profondeur $p$ et d’épaisseur $e$, on utilise la relation suivante :
%     \begin{equation*}
%       V = L \times p \times e
%     \end{equation*}
% 
%     \centering
%     \begin{tikzpicture}
%       % Parallelepipede
%       \draw (0,0)--(5,0)--(5,1)--(0,1)--(0,0); % face
%       \draw (0,1)--(1,2.2)--(6,2.2)--(5,1); % haut
%       \draw (5,0)--(6,1.2)--(6,2.2); % côté
%       % Perspective
%       \draw[dashed] (0,0)--(1,1.2)--(1,2.2); % côté
%       \draw[dashed] (1,1.2)--(6,1.2); % fond
%       % Legendes
%       \tikzVecteur*(0, -0.25) (5,0)     {$L$} [below]
%       \tikzVecteur*(-0.25,0) (0,1)      {$e$} [left]
%       \tikzVecteur*(5.25, -0.1) (1, 1.2){$p$} [right]
%     \end{tikzpicture}
%     Si $L$, $p$ et $e$ sont mesurées en \unit{\cm},
%     le résultat s’exprimera en \unit{\cubic\cm}.
%   \end{multicols}
% \end{doc}
  
\begin{doc}{Volume d'un cylindre}
  % cylindre
  \begin{wrapfigure}{r}{0.3\linewidth} 
    \centering
    \vspace*{-24pt}
    \begin{tikzpicture}
      \draw (0,0) ellipse (1 and 0.4);
      \draw (-1, 0) -- (-1, -1.5);
      \draw (-1,-1.5) arc (180:360:1 and 0.4);
      \draw [dashed] (-1, -1.5) arc (180:360:1 and -0.4);
      \draw (1, -1.5) -- (1, 0);
      \tikzVecteur* (1.5, 0) (0, -1.5) {$h$} [right]
      \tikzVecteur* (-1, 0) (1, 0) {$r$} [right]
      \tikzLabel (0, 0) {}
    \end{tikzpicture}
  \end{wrapfigure}

  Pour calculer le volume d'un cylindre de hauteur $h$ et de rayon $r$, on utilise la relation suivante :
  \begin{equation*}
    V = \pi \times r^2 \times h
  \end{equation*}
  Si $h$ et $r$ sont mesurées en \unit{\cm}, le résultat s’exprimera en \unit{\cubic\cm}.
\end{doc}

\begin{doc}{Protocole de mesure de la masse volumique d'un cylindre}
  \begin{protocole}
    \item mesurer la masse $m$ du cylindre sur une balance ;
    \item mettre $\simeq \qty{20}{\ml}$ d'eau dans une éprouvette graduée ;
    \item mettre le cylindre dans l'éprouvette graduée, mesurer le volume eau $+$ cylindre ;
    \item le volume ajouté est le volume du cylindre ;
    \item calculer la masse volumique $\rho = m / V$ du cylindre.
  \end{protocole}
\end{doc}

\mesure Mesurer la masse volumique de chaque échantillon à l'aide du matériel disponible. Le volume de tous les cylindres est identique.

{\centering
  \begin{tblr}{
      colspec = { c X X X X }, hlines, vlines
    }
    $m$ (\unit{\g}) &
    \correction{\num{26,1}} &
    \correction{\num{8,0}} &
    \correction{\num{20,2}} &
    \correction{\num{21.5}} \\
    %
    $\rho$ (\unit{\g/\cm\cubed})
  \end{tblr}
}
% \begin{equation*}
%   \rho = \text{\texteTrou{\qty{8.960}{\g/\cm\cubed}}}
% \end{equation*}

\question{
  En utilisant les données du document~\ref{doc:proprietes_metaux}, déterminer la nature des échantillons.
}{
  On a mesuré un volume $V = 10,0 \times 2,0 \times \qty{0.2}{\centi\m\cubed} = \qty{4,0}{\centi\m\cubed}$ et une masse $m = \qty{34,0}{\g}$.
  L'échantillon a donc une masse volumique 
  \begin{equation*}  
    \rho
    = \dfrac{30,0}{4,0}\unit{\g/\cubic\centi\m}
    = \qty{7,5}{\g/\cubic\centi\m}
  \end{equation*}

  Comme l'échantillon est brillant et gris, on en déduit qu'on a du fer.
}[2]



%%%% Contexte 2
\pasCorrection{\newpage \vspace*{-36pt}}
\setcounter{documentNum}{3}
\begin{importants}
  Les eaux minérales sont des mélanges homogènes contenant plusieurs ions de natures et de masses différentes.
  Les eaux minérales sont en général impropres à une consommation régulière, mais elles peuvent servir dans des régimes spécifiques.
  
  \problematique{Comment déterminer les ions présents dans des eaux minérales ?}
\end{importants}



%%%% documents
\begin{doc}{Composition de trois eaux minérales}[\label{doc:composition_eau}]
  \input{commun/eaux_minerales}
  \begin{multicols}{3}
    \centering
    %
    \vichyStYorre
    %
    \montRoucous
    %
    \cristalline
  \end{multicols}
\end{doc}

%%%%
\begin{doc}{Tests caractéristiques de certains ions}[\label{doc:tests_ions}]
  \begin{center}
    \begin{tableau}{| c | c | c |}
      Ion à tester &
      Réactif utilisé &
      Résultat du test positif \\
      %
      \chlorure &
      Solution de nitrate d'argent &
      Précipité blanc \\
      %
      \sulfate &
      Solution de chlorure de baryum &
      Précipité blanc \\
      %
      \ionCalcium &
      Solution d'oxalate d'ammonium &
      Précipité blanc \\
      %
      \ionMagnesium &
      Solution d'hydroxyde de sodium &
      Précipité blanc
    \end{tableau}
  \end{center}
\end{doc}


%%%%
On a trois béchers (A, B, C) contenant des eaux minérales, que vous voulez identifier.

\mesure
Réaliser le protocole suivant :
\begin{protocole}
  \item Verser dans 4 tubes à essais quelques \unit{\mL} d'eau d'un bécher.
  \item Réaliser un test différent dans chaque tube à essais à l'aide des 4 réactifs.
  \item Noter si un précipité se forme et son abondance dans le tableau suivant ($-$, $+$, $++$, $+++$).
  \item Répéter pour les deux autres bécher.
\end{protocole}

\begin{center}
  \begin{tableau}{|l | c | c | c|}
    Test réalisé & Bécher A & Bécher B & Bécher C \\
    Nitrate d'argent    \\
    Chlorure de baryum  \\
    Oxalate d'ammonium  \\
    Hydroxyde de sodium 
  \end{tableau}
\end{center}

\question{
  En utilisant les documents~\ref{doc:composition_eau} et~\ref{doc:tests_ions}, donner l'eau minérale contenue dans chaque bécher.
}{
  
}[3]
